[Hermandad_-_friendship.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hermandad_-_friendship.jpg "fig:Hermandad_-_friendship.jpg")
**平等原則**，是指相同之事件應為相同之處理，不同之事件則應為不同之處理，除有合理正當之事由外，否則不得為差別待遇。在各国和地区都被视为基本性法律原则。另外世界各國及地區皆視此原則為基本性法律原則，其原因是法律必須眷顧每一個人，因為每一個人都是生而[平等的](../Page/平等.md "wikilink")。

##

[法國的](../Page/法國.md "wikilink")[自由、平等、博愛是國家格言及寫入憲法序言中](../Page/自由、平等、博愛.md "wikilink")。

##

[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[美國權利法案及](../Page/美國權利法案.md "wikilink")[美國憲法第十四修正案保障平等原則](../Page/美國憲法第十四修正案.md "wikilink")。

##

### [中華民國憲法](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")

  - 第七條：「[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[人民](../Page/中華民國國民.md "wikilink")，無分[男女](../Page/性別.md "wikilink")、[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")、[種族](../Page/種族.md "wikilink")、[階級](../Page/階級.md "wikilink")、[黨派](../Page/黨派.md "wikilink")，在[法律上一律平等](../Page/法律.md "wikilink")。」
  - 第一百二十九條：「本憲法所規定之各種選舉，除本憲法別有規定外，以普通、平等、直接及[無記名投票之方法行之](../Page/不記名投票.md "wikilink")。」
  - 第一百五十九條：「國民受教育之機會，一律平等。」

### [中華民國法律](../Page/中華民國法律.md "wikilink")

  - 《公務人員行政中立法》第四條：「公務人員應依法公正執行職務，不得對任何團體或個人予以差別待遇。」
  - 《[行政程序法](../Page/行政程序法.md "wikilink")》第六條：「行政行為，非有正當理由，不得為差別待遇。」
  - 《總統副總統選舉罷免法》第二條：「總統、副總統選舉、罷免，除另有規定外，以普通、平等、直接及無記名投票之方法行之。」
  - 《[公職人員選舉罷免法](../Page/公職人員選舉罷免法.md "wikilink")》第四十九條：「廣播電視事業從事選舉相關議題之新聞報導或邀請候選人參加節目，應為公正、公平之處理，不得為無正當理由之差別待遇。」
  - 《[公民投票法](../Page/公民投票法.md "wikilink")》第四條：「公民投票，以普通、平等、直接及無記名投票之方法行之。」
  - 《人民團體法》第五十條：「政黨依法令有平等使用公共場地及公營大眾傳播媒體之權利。」
  - 《原住民族基本法》第四條：「政府應依原住民族意願，保障原住民族之平等地位及自主發展，實行原住民族自治；其相關事項，另以法律定之。」
  - 《[勞動基準法](../Page/勞動基準法_\(中華民國\).md "wikilink")》第二十五條：「雇主對勞工不得因性別而有差別之待遇。工作相同、效率相同者，給付同等之工資。」
  - 《[性別工作平等法](../Page/性別工作平等法.md "wikilink")》第一條：「為保障性別工作權之平等，貫徹《憲法》消除[性別歧視](../Page/性別歧視.md "wikilink")、促進性別地位實質平等之精神，爰制定本法。」
  - 《身心障礙者權益保障法》第一條：「為維護身心障礙者之權益，保障其平等參與社會、政治、經濟、文化等之機會，促進其自立及發展，特制定本法。」
  - 《通訊傳播基本法》第十一條：「政府應採必要措施，促進通訊傳播基礎網路互連。前項網路互連，應符合透明化、合理化及無差別待遇之原則。」

### 實務見解

  - 2003年[最高行政法院](../Page/最高行政法院_\(中華民國\).md "wikilink")「92年判字第275號」判決：「行政行為，非有正當理由，不得為差別待遇，《行政程序法》第六條定有明文，此即行政法上之平等原則。然行政機關若怠於行使權限，致使人民因個案違法狀態未排除而獲得利益時，該利益並非法律所應保護之利益，因此其他人民不能要求行政機關比照該違法案例授予利益，亦即人民不得主張『不法之平等』。」
  - 2004年11月4日最高行政法院「93年判字第1392號」判決要旨：「《憲法》之平等原則要求行政機關對於事物本質上相同之事件作相同處理，乃形成行政自我拘束；惟《憲法》之平等原則係指合法之平等，不包含違法之平等。故行政先例需屬合法者，乃行政自我拘束之前提要件。《憲法》之平等原則，並非賦予人民有要求行政機關重複錯誤之請求權。」

##

### [中華人民共和国法律](../Page/中華人民共和国法律.md "wikilink")

  - 《中華人民共和國憲法》第三十三條第2項：「中華人民共和國公民在法律面前一律平等。」
  - 《中華人民共和國民法總則》第四條：「民事主體在民事活動中的法律地位一律平等。」
  - 《中華人民共和國刑法》第四條：「對任何人犯罪，在適用法律上一律平等。不允許任何人有超越法律的特權。」
  - 《民事訴訟法》第八條：「當事人有平等的訴訟權利。人民法院審理民事案件，應當保障和便利當事人行使訴訟權利，對當事人在適用法律上一律平等。」

##

[香港特別行政區基本法第二十五條列明](../Page/香港特別行政區基本法.md "wikilink")「香港居民在法律面前一律平等。」並在第三章其餘條目，保障香港居民原有的公民權利和自由，不受任何團體侵犯。

## 參考

  - [集體談判](../Page/集體談判.md "wikilink")
  - [法治](../Page/法治.md "wikilink")

[Category:法律原则](../Category/法律原则.md "wikilink")
[Category:政治](../Category/政治.md "wikilink")
[Category:意識形態](../Category/意識形態.md "wikilink")
[Category:法律术语](../Category/法律术语.md "wikilink")